<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>破茧者~BLOG</title>
  
  <subtitle>虚怀若谷，笃学不倦</subtitle>
  <link href="https://www.zqcblog.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.zqcblog.com/"/>
  <updated>2025-05-31T16:15:00.536Z</updated>
  <id>https://www.zqcblog.com/</id>
  
  <author>
    <name>QianChen Zhao</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>碎梦后繁星</title>
    <link href="https://www.zqcblog.com/posts/af5d4fac.html"/>
    <id>https://www.zqcblog.com/posts/af5d4fac.html</id>
    <published>2025-05-31T07:33:59.000Z</published>
    <updated>2025-05-31T16:15:00.536Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="碎梦后繁星"><a href="#碎梦后繁星" class="headerlink" title="碎梦后繁星"></a>碎梦后繁星</h1> <div class="note primary simple"><p>primary   ——The only thing you have to fear is fear itself</p></div>                           <h2 id="迷茫"><a href="#迷茫" class="headerlink" title="迷茫"></a>迷茫</h2><p>  作为大学生，不管什么专业初入大学时或多或少都会迷茫，总结一下无不归结于一个原因，对未来不确定性的恐惧。</p><h2 id="反思"><a href="#反思" class="headerlink" title="反思"></a>反思</h2><p>  你为什么要读研？上大学以来这句话让我印象最深，我自诩“能言善辩，巧舌如簧”，再加上我本身正直善良，所以很少有一些非知识性问题能让我沉默，但是当问出这句话的时候我沉默了，我找不出来能够自恰的答案，大一的时候我是电信专业，在电信实验室程序组的日子里不说专业知识编程能力的提高，最重要的是思想的升华，非常感谢w学长的启迪，我从清澈愚昧的大一新生蜕变成了现在的我。其实现在我还是不太好回答这个问题，首先，社会潮流所向，从研究生博士生扩招就可以看出大家都有相应需求；第二，大家普遍认为研究生毕业会有更好的工作进而有着较高的生活水平；第三，似乎大家都有名校情结，C9上清北，985上C9,211上985，双非上211；第四，你能遇见更优秀的人，甚至可以找到人生伴侣等等吧。听起来确实不错。</p><h2 id="转专业"><a href="#转专业" class="headerlink" title="转专业"></a>转专业</h2><p>为什么要转专业，核心原因是我不想上一堆实验课还有两大天书电磁场和信号系统，转计算机纯纯想轻松点。。。</p><h2 id="规划"><a href="#规划" class="headerlink" title="规划"></a>规划</h2><p>绝大部分大学生对工作是抵触的，在大学，你可以领着父母给的低保吃喝不愁，回家还能享受亲戚邻里的大学生荣耀头衔的夸赞，周末都能放假，寒暑假甚至多于小学生，再者只要你愿意你甚至可以天天放假。其实这都不是本质原因，可能更核心的大学生不愿意面对找工作这个事实的是心里对美好月薪过万生活的向往和现实月薪5000的牛马生活的矛盾，简而言之就是高不成低不就，其实找工作大学生还是很好找的，只要你不挑剔。其实说实话我是幸运的，因为我要高考成绩高点我就会去读数学专业了，为什么？当时的认知就是数学物理，有点好笑。所以有时候真的，塞翁失马，焉知非福！大家一定要有一个乐观的心态。再说下工资问题，可能除了部分计算机专业的同学本科毕业外，其他专业大概很难本科就能拿上万的薪水，所以要是其他专业的同学，也许也只有读研这一条出路了吧。</p><h3 id="就业压力大"><a href="#就业压力大" class="headerlink" title="就业压力大"></a>就业压力大</h3><p>现在大家可能都会听说过这样一句话，工作难找。我再次声明我单纯从计算机专业本科生角度来阐明一下这个问题是有多么荒唐可笑。举一个例子，一个人是高富帅，学历还好，他能做我的老婆吗？显然不行！为什么呢？因为老婆的首要条件是女性。同理，找工作也是这样啊，首要条件就是你满足公司招聘需求。那怎么看你是否满足呢，打开boss直聘或者牛客看下招聘要求，对于开发岗来说几乎清一色要求本科及以上学历，需要掌握某某某某，显然就目前情况来说，前者显然满足甚至条件还有点优越毕竟双一流，后者就分人了大部分是不合格的。然后可以大概搜一下牛客的面经看下面试问题，我想绝大部分会和我感受一样，嘛也不会，随便举个例子，大家都学过数据库吧，那我问MySQL中的MVCC是什么，不是说你不知道而是你不能很好的深入的解释出来，其实大部分可能还真不知道。那么问题就来了，如果一个985硕士去面试问的问题要么一知半解要么完全不会，换位思考作为老板你会要吗？而且研究生搞得大多是深度学习，和开发区别还是蛮大的，所以其实要求本科及以上学历的原因也就很明显了吧，其实有时候，年龄也是一个巨大的优势。一个很显然的事实就摆在面前你不合适有的是人合适，所以这就是为什么很多计算机专业本科生甚至研究生就不了业的原因（其实计算机专业进互联网行业的比例我觉着92可能平均下来可能也不到40%），是大家普遍渲染的学历焦虑吗，不是，而应该是能力欠缺。其实有趣的一点是真正适合不断深造的人能力往往能力是极强的，不管升学还是就业总会游刃有余，不会存在一般人的焦虑的，可惜大部分人选择深造是无厘头的跟风式的毫无自知之明的，问原因，学历焦虑。</p><h3 id="学历贬值"><a href="#学历贬值" class="headerlink" title="学历贬值"></a>学历贬值</h3><p>现在因为扩招所以学历贬值这个词非常流行，对于其他专业我不予置评，了解的不深入没有亲身经历时是不具备评判资格的，不过可笑的是，这一点绝大部分人都做不到，一知半解就口无遮拦，极其可笑愚昧。但是作为计算机专业我可以很负责的告诉你这四个字就是扯淡，一个很显然的事实各大厂top计划算法岗年薪百万，应届。其实作为计算机专业本科生进大厂几乎就是一些冷门专业博士毕业的价格，甚至更高，但是也不是每一个本科生都能进大厂，哈哈哈，所以说我是幸运的要不就去学数学了，可能大抵会比较崩溃，不过其实就我亲身经历而言我其实建议想搞深度学习的其实本硕都可以读数学，因为计算机自学资源太多了，而且难度老少皆宜，数学就不一样了，没有环境可能很难学下去，其实深度学习对数学要求还是蛮高的所以往往数学系的转计算机博大抵是可以乱杀科班子弟的。其实还有一个值得思考的问题，假如你选择开发，那么你大学所谓的高等数学线性代数概率统计是没有任何用处的，更别提大学物理这种和计算机风马牛不相及的科目了，如果你想深造搞算法这些也没用，因为浅尝辄止远远不够用。所以其实大学有些课程啊满足等式，上课=坐牢=浪费时间。</p><h3 id="35岁危机"><a href="#35岁危机" class="headerlink" title="35岁危机"></a>35岁危机</h3><p>现在网上比较热门的还有一个话题，“程序员的35岁危机”，很多懂哥懂姐又要开始输出了，还是别学计算机了，行业饱和了还有裁员风险，赶紧考公考编吧，铁饭碗多稳定啊。然后就开始同情被裁员的大厂程序员，年纪轻轻就失业，好悲惨。讲真，我也不知道该同情谁，你说人家没了工作，人家可能已经在北上深买房了，或者拿着攒下来的几百个w采菊东篱下悠然见南山，或者换个大厂继续卷了，而你，可能退休前也没这数，所以有时候真没必要同情别人。其实裁员很正常，我觉者分两种第一种只会增删改查写屎山的程序员，不把你优化了那些优秀的年轻人怎么进来；第二种，可能因为业务变动整个组或部门都没了，我管你优秀与否呢。显然前者失业就真失业了，后者选择权在自己。（其实有个规划找份稳定工作也挺好的）</p><h2 id="责任"><a href="#责任" class="headerlink" title="责任"></a>责任</h2><p>大学带给我最大的蜕变就是成长，但是现实确实挺悲惨的，绝大部分大学生不是选择承担，而是选择逃避。逃避就业上文已经有过阐述我就不再重复，其实大部分选择深造的也是一种逃避，因为不想就业或者没有能力就业就要选择深造，甚至未来到底要干嘛都一知半解，那么我这有几个问题，选择深造的大部分可能都给不出答案，第一，你是否适合科研或者了解过科研，其实很多科研佼佼者或者大厂top计划候选人是有着不俗的Noi和Acm成绩的，但是也有很多代码能力强的并不适合科研，所以我觉着强代码能力是科研的必要不充分条件。第二，沉没成本你能承担的起吗，这个就有两方面了，其一，科研有时候要看运气，如果你的想法和另外的一个人的重复了，早了一切顺利，晚一步所有努力付之一炬，这还是在顺利的情况下，如果不顺利，其中的艰辛可能只有本专业的能体会吧；其二，你的家庭情况，我在两个电信班和一个计科班呆过，每年贫困认证都是40%以上，所以其实有时候你的选择不一定取决于你，你还要多为父母家人考虑，更需要结合自身情况审慎定夺。</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>鲁迅先生说过，“中国的青年应该有志气，要有自己的独立思想。”其实现在也许是家庭或学校教育确实存在一些问题，尤其是家庭教育，好多家长总是喜欢强迫孩子干这干那，导致很多人学傻了，失去了自己的个性，埋没了兴趣爱好和天赋，没有自己的思考和思想，人云亦云；他还强调，“青年最要紧的是勇于探索，不怕吃苦。”技术在不断更迭变化，我们恰好是计算机专业，与时代同频共振，所以要与时俱进，勇于探索新知识和新领域，不怕面对困难和挑战；并且，他进一步指出，“青年人要做一个有用的人，不要只做一个看热闹的人。”我们绝非旧时代的残党，而是要开创新时代的人，我们要勇敢追求自己的理想，并为社会做出贡献。即使是点点星光，最终也会汇聚成辉煌的光芒，只要我们年轻一代心怀梦想，不断拼搏，祖国将在我们的建设下崛起，我们的生活也会越来越美好。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;碎梦后繁星&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#碎梦后繁星&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;碎梦后繁星&quot;&gt;&lt;/a&gt;碎梦后繁星&lt;/h1&gt; &lt;div class=&quot;note primary simple&quot;&gt;&lt;p&gt;primary   ——The only thi</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="https://www.zqcblog.com/posts/4a17b156.html"/>
    <id>https://www.zqcblog.com/posts/4a17b156.html</id>
    <published>2025-05-29T12:14:59.869Z</published>
    <updated>2025-05-29T12:44:45.331Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">&quot;My New Post&quot;</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a href=&quot;https://hexo.io/docs/&quot;&gt;documentation&lt;/a&gt; for</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
